---
layout: post
category: qc
use_math: true
---
翻开大多数量子化学书，见到最多的其实是各种的积分符号，或者很有一部分人对于Schrodinger方程的认识是：

$$
-\frac{\hbar^2}{2m}(\frac{\partial^2}{\partial x^2}+\frac{\partial^2}{\partial y^2}+\frac{\partial^2}{\partial z^2})\psi(x,y,z)+V(x,y,z)\psi(x,y,z)=E\psi(x,y,z)
$$

然后在看另一些书讲二次量子化形式的时候看到

$$
\hat{a}_\alpha^\dagger|0\rangle=|\alpha\rangle\\
$$

会问这个 
$$|\alpha\rangle$$ 到底如何表示，但是这其实不是一个好问题。这个问题问得出来，基本是因为没有搞明白 $$|\alpha\rangle$$ 和  $$\psi_\alpha(r)$$ 之间的关系，需要好好（重新）学习表象理论。

<h2>一、正确使用Dirac记号</h2>

我们记一个态 
$$|r\rangle$$ ，代表某个粒子可以在位置 $$r$$ 被找到；记一个态 
$$|p\rangle$$ ，代表某个粒子处于给定动量为 $$p$$ 的态；记一个态 
$$|\alpha\rangle$$ ，代表给这个态起了个名字是 $$\alpha$$ 。

我们还知道，
$$|r\rangle$$ 是位置算符的本征态，即 
$$\hat{r}|r\rangle=r|r\rangle$$ ； 
$$|p\rangle$$ 是动量算符的本征态，即 
$$\hat{p}|p\rangle=p|p\rangle$$ 。

所以有 

$$\int{dr|r\rangle r \langle r|}=\hat{r}\\ $$

以及

$$\int{dp|p\rangle p \langle p|}=\hat{p}\\ $$

甚至对于 $$\hat{H}$$ 的本征态，也有关系

$$\sum_n{|E_n\rangle E_n\langle E_n|}=\hat{H}\\ $$

要问 $$\hat{p}$$ 是不是有

$$\hat{p}=\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial r}\\ $$

其实不是，以及这个会引出一个常见问题“我怎么看动量算符实在不像是一个厄米算符？”。
首先定义平移算符 $$\hat{T}(\lambda)$$ ，当这个算符作用在态
$$|r\rangle$$
，得到 $$|r+\lambda\rangle$$ ：

$$\hat{T}(\lambda)|r\rangle=|r+\lambda\rangle\\ $$

并且实际上有：

$$\hat{T}(-\lambda)|r\rangle=|r-\lambda\rangle\\ $$

以及

$$\hat{T}^{-1}(\lambda)|r\rangle=|r-\lambda\rangle\\ $$

且

$$\langle x^\prime+\lambda|x+\lambda\rangle=\langle x^\prime|\hat{T}^\dagger(\lambda)\hat{T}(\lambda)|x\rangle=\delta_{x^\prime x}\\ $$

所以

$$\hat{T}(-\lambda)=\hat{T}^{-1}(\lambda)=\hat{T}^\dagger(\lambda)\\ $$

所以平移算符 $$\hat{T}(\lambda)$$ 是酉算符（Unitary, U），所以可以猜它具有如下形式：

$$\hat{T}(\lambda)=e^{-\frac{i}{\hbar}\lambda\hat{p}}\\ $$

对于一无穷小位移，有

$$\lim_{\lambda\rightarrow 0}\hat{T}(\lambda)\approx \hat{1}{-\frac{i}{\hbar}\lambda\hat{p}}\\ $$

这实际上是在说，动量算符是平移的无穷小生成元，动量守恒是平移对称性的Noether charge守恒。所以考虑 
$$\langle r|\hat{p}|\psi\rangle$$
 ，有：

$$\langle r|\hat{p}|\psi \rangle =\lim_{\lambda \rightarrow 0} \frac{\hbar}{i}\langle r|\frac{\hat{1}-\hat{T}\left( \lambda \right)}{\lambda}|\psi \rangle$$

$$\qquad\quad=\lim_{\lambda \rightarrow 0} \frac{\hbar}{i}\frac{1}{\lambda}\left[ \langle r|\psi \rangle -\langle r|\hat{T}\left( \lambda \right) |\psi \rangle \right]$$

$$\qquad\quad=\lim_{\lambda \rightarrow 0} \frac{\hbar}{i}\frac{1}{\lambda}\left[ \langle r|\psi \rangle -\left( \langle \psi |\hat{T}^{\dagger}\left( \lambda \right) |r\rangle \right) ^{\dagger} \right]$$

$$\qquad\quad=\lim_{\lambda \rightarrow 0} \frac{\hbar}{i}\frac{1}{\lambda}\left[ \psi \left( r \right) -\left( \langle \psi |r-\lambda \rangle \right) ^{\dagger} \right]$$

$$\qquad\quad=\lim_{\lambda \rightarrow 0} \frac{\hbar}{i}\frac{\psi \left( r \right) -\psi \left( r-\lambda \right)}{\lambda} $$

$$\qquad\quad=\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial r}\langle r|\psi \rangle$$

即在
$$|r\rangle$$
表象作用在
$$|\psi\rangle$$
上时， 
$$\hat{p}=\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial r}$$
。
当动量算符作用在其本征态，即 
$$\hat{p}|p\rangle=p|p\rangle$$
，左乘
$$\langle r|$$
，得到

$$\langle r|\hat{p}|p\rangle=p\langle r|p\rangle\\ $$

$$\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial r}\langle r|p\rangle=p\langle r|p\rangle\\ $$

注意到其实 
$$\langle r|p\rangle $$
是标量，可以记为 
$$\psi_p(r) $$
，上式实际上是关于 
$$\psi_p(r)$$ 的微分方程：

$$\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial r}\psi_p(r)=p\psi_p(r)\\ $$

$$\psi_p(r)=Ae^{\frac{ipr}\hbar}\\ $$

即平面波是动量算符的本征态。
类似地对于Hamiltonian的本征方程 
$$\hat{H}|E_n\rangle=E_n|E_n\rangle$$
 ，左乘 
$$\langle r|$$
 ，得到

$$\langle r|\hat{H}|E_n\rangle=E_n\langle r|E_n\rangle\\ $$

这实际上才是Schrodinger方程（在坐标表象）的形式，同样地上面 
$$\langle r|\hat{p}|p\rangle=p\langle r|p\rangle $$
，是动量本征态在坐标表象的形式。
考虑 

$$\hat{H}=\frac{\hat{p}^2}{2m}+\hat{V}(r)\\$$

，
其中势能部分实际上是位置算符 $$\hat{r}$$ 的函数。函数的算符化按照下式进行，设 $$A=f(r)$$ ，则

$$\hat{A}=\int{dr|r\rangle f(r)\langle r|}\\ $$

所以 
$$\hat{V}(r)=\int{dr|r\rangle V(r) \langle r|}$$
 ，而 
$$\frac{\hat{p}^2}{2m}=\frac{1}{2m}\hat{p}\cdot\hat{p}$$
 ，连续作用在 
$$\langle r|$$
两次即有

$$\langle r|\frac{1}{2m}\hat{p}|\hat{p}E_n\rangle=-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{\partial^2}{\partial r^2}\langle r|E_n\rangle\\ $$

所以 
$$\langle r|\hat{H}|E_n\rangle=E_n\langle r|E_n\rangle$$
就变成

$$-\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2\langle r|E_n\rangle+V(r)\langle r|E_n\rangle=E_n\langle r|E_n\rangle\\$$

，记
$$\langle r|E_n\rangle=\psi_{E_n}(r)$$
，则得到Schrodinger方程：

$$-\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2\psi_{E_n}(r)+V(r)\psi_{E_n}(r)=E_n\psi_{E_n}(r)\\ $$

![SchrodingerEquation](https://github.com/kirk0830/kirk0830.github.io/raw/main/images/20220325-eigeneq.jpg)

现在再来看一个熟悉的东西，因为完备性关系有 
$$\int{dp|p\rangle\langle p|}=\hat{1}$$
， 
 $$\int{dr|r\rangle\langle r|}=\hat{1}$$
，所以：

$$|r\rangle=(\int{dp|p\rangle\langle p|})|r\rangle\\ $$

$$|r\rangle=\int{dp|p\rangle\langle p|r\rangle}\\ $$

，注意到 
$$\langle r|p\rangle=Ae^{\frac{ipr}\hbar}$$
， 
 $$\langle p|r\rangle=Ae^{-\frac{ipr}\hbar}$$
,

$$|r\rangle=A\int{dp\ e^{-\frac{ipr}\hbar}|p\rangle}\\ $$

和周公度的结构化学上一开始给出来的式子还差一丢丢。左乘任意一个态 
$$\langle\psi|$$
 ，得到

$$\psi(r)=A\int{dp\ e^{-\frac{ipr}\hbar}\psi(p)}\\ $$

，这样就一模一样了。
所以实际上更基本的存在只是态，记成 
$$|\psi\rangle$$
 ，这个东西并不包含任何的表象。有一些态是一些算符的本征态，有一些则不是。
<h2>二、生成/湮灭算符、场算符</h2>
记真空态 
$$|0\rangle$$
，则作用于真空态，能够产生一个处于 
$$\alpha$$
态粒子 
$$|\alpha\rangle $$
的算符称为
$$\alpha $$
态的生成算符，记为

$$\hat{a}^\dagger_\alpha|0\rangle=|\alpha\rangle\\ $$

对于多粒子态 
$$|\alpha\beta\gamma\delta…\rangle$$ 
，

$$\hat{a}^\dagger_\alpha\hat{a}^\dagger_\beta\hat{a}^\dagger_\gamma\hat{a}^\dagger_\delta…|0\rangle=|\alpha\beta\gamma\delta…\rangle\\ $$

对于费米子，顺序非常重要，比如实际上对于熟悉的Slater行列式，

$$\Psi \left( r_1,r_2 \right) =\frac{1}{\sqrt{2!}}\left| \begin{matrix} 	\chi _1\left( r_1 \right)&		\chi _2\left( r_1 \right)\\ 	\chi _1\left( r_2 \right)&		\chi _2\left( r_2 \right)\\ \end{matrix} \right|\\ $$

尽管二粒子态 
$$|\chi_1\chi_2\rangle$$ 
并不包含坐标信息 
$$r_1$$
, 
$$r_2$$ 
，但是和 
$$|\chi_2\chi_1\rangle $$
并不是同一个态，而是差一个相位因子 
$$(-1)$$ 
，即有另一个二粒子Slater行列式是：

$$\Psi^\prime \left( r_1,r_2 \right) =\frac{1}{\sqrt{2!}}\left| \begin{matrix} 	\chi _2\left( r_1 \right)&		\chi _1\left( r_1 \right)\\ 	\chi _2\left( r_2 \right)&		\chi _1\left( r_2 \right)\\ \end{matrix} \right|\\ $$

。这两个行列式前者可以记为 
$$\langle r_2 r_1|\chi_1\chi_2\rangle $$
，后一个记成 
$$\langle r_1 r_2|\chi_1\chi_2\rangle  $$
。
所以实际上默认每次新生成的粒子态排在多粒子态的最前面：

$$\hat{a}^\dagger_\alpha\hat{a}^\dagger_\beta\hat{a}^\dagger_\gamma|0\rangle=|\alpha\beta\gamma\rangle\\ $$

$$\hat{a}^\dagger_\alpha|\beta\gamma\rangle=|\alpha\beta\gamma\rangle\\ $$

$$|\alpha\beta\gamma\rangle=|\beta\gamma\alpha\rangle\\ $$

...
湮灭算符则是生成算符的复共轭：
$$\hat{a}_\beta\hat{a}_\alpha\hat{a}^\dagger_\alpha\hat{a}^\dagger_\beta|0\rangle=|0\rangle\\ $$

$$\hat{a}_\beta\hat{a}_\alpha|\alpha\beta\rangle=|0\rangle\\ $$

$$\hat{a}_\beta\hat{a}_\alpha|\alpha\beta\rangle=\hat{a}_\beta|\beta\rangle\\ $$

，注意到湮灭算符也是每次湮灭排列在最前面的粒子态。对于确实不排列在最前面的粒子态，则可以通过permute来把需要消除的粒子态换到最前面。例如对于只作用于单粒子态 
$$|n\rangle $$
的算符
$$\hat{T}^{(n)} $$
，可以写成

$$\hat{T}^{(n)}=\sum_{ij}{|i\rangle T_{ij}^{(n)}\langle j|}\\ $$

，
其作用于多粒子态 
$$|\alpha\beta\gamma\delta…\rangle $$
，

$$(\sum_{ij}{|i\rangle T_{ij}^{(n)}\langle j|})|\alpha\beta\gamma\delta…\rangle=\sum_{ij}{|i\rangle T_{ij}^{(n)}}\langle j|n\rangle|\alpha\beta\gamma\delta…\rangle\\ $$

$$\langle j|n\rangle=\delta_{jn} $$
，则

$$\sum_{ij}{|i\rangle T_{ij}^{(n)}}\langle j|n\rangle|\alpha\beta\gamma\delta…\rangle=\sum_{i}{T_{in}^{(n)}}|\alpha\beta\gamma\delta…i…\rangle\\ $$

相当于消除了单粒子态 
$$|n\rangle$$
，替换成了单粒子态 
$$|i\rangle $$
。借生成/湮灭算符的语言则写成：

$$\sum_{i}{T_{in}^{(n)}}|\alpha\beta\gamma\delta…i…\rangle=\sum_{i}{T_{in}^{(n)}}(-1)^{P_n}|i\alpha\beta\gamma\delta…\rangle\\ $$

抠出来单粒子态 
$$|i\rangle$$
，留下它的生成算符 
$$\hat{a}^\dagger_i $$
：

$$\sum_{i}{T_{in}^{(n)}}(-1)^{P_n}|i\alpha\beta\gamma\delta…\rangle=\sum_{i}{T_{in}^{(n)}}\hat{a}^\dagger_i(-1)^{P_n}|\alpha\beta\gamma\delta…\rangle\\ $$

然后复原原来的单粒子态 
$$|n\rangle$$
，留下它的湮灭算符 
$$\hat{a}_n $$
：

$$\sum_{i}{T_{in}^{(n)}}\hat{a}^\dagger_i(-1)^{P_n}|\alpha\beta\gamma\delta…\rangle=\sum_{i}{T_{in}^{(n)}}\hat{a}^\dagger_i \hat{a}_n(-1)^{P_n}|n\alpha\beta\gamma\delta…\rangle\\ $$

再复原原先的排列顺序：

$$\sum_{i}{T_{in}^{(n)}}\hat{a}^\dagger_i \hat{a}_n(-1)^{P_n}|n\alpha\beta\gamma\delta…\rangle=\sum_{i}{T_{in}^{(n)}}\hat{a}^\dagger_i \hat{a}_n(-1)^{2P_n}|\alpha\beta\gamma\delta…n…\rangle\\ $$

所以

$$\hat{T}^{(n)}=\sum_{i}{T_{in}^{(n)}}\hat{a}^\dagger_i \hat{a}_n\\$$
 ，
所以把求和指标（哑标） 
$$n $$
换成 
$$j $$
之后写例如动能算符 
$$\hat{T}=\sum_j{\hat{T}^{(j)}} $$
：

$$\hat{T}=\sum_{ij}{T_{ij}\hat{a}^\dagger_i\hat{a}_j}\\ $$

类似地对于双粒子算符（注意算符的排序）：

$$\hat{V}=\sum_{ijkl}{V_{ijkl}\hat{a}^\dagger_i\hat{a}^\dagger_j\hat{a}_l\hat{a}_k}\\ $$

就可以画出来这个东西：

![FeynmanDiagram](https://github.com/kirk0830/kirk0830.github.io/raw/main/images/20220325-scatterFeynman.jpg)

对于生成指定位置的态，场算符做这件事：

$$\hat{\psi}^\dagger(r)|0\rangle=|r\rangle\\ $$

注意到两组完备关系：

$$\int{dr|r\rangle\langle r|}=\hat{1}\\ $$

$$\sum_\alpha{|\alpha\rangle\langle \alpha|}=\hat{1}\\ $$

对于

$$\int{dr|r\rangle\langle r|}\hat{a}^\dagger_i|0\rangle=(\int{dr|r\rangle\langle r|})|\alpha\rangle=\int{dr\langle r|\alpha\rangle|r\rangle}=\int{dr\langle r|\alpha\rangle\hat{\psi}^\dagger(r)|0\rangle}\\ $$

所以生成算符和场算符具有关系：

$$\int{dr|r\rangle\langle r|}\hat{a}^\dagger_i|0\rangle=\hat{a}^\dagger_i|0\rangle=[\int{dr\langle r|\alpha\rangle\hat{\psi}^\dagger(r)]|0\rangle}\\ $$

$$\hat{a}^\dagger_i=\int{dr\langle r|\alpha\rangle\hat{\psi}^\dagger(r)}\\ $$

类似地

$$\sum_\alpha{|\alpha\rangle\langle \alpha|}\hat{\psi}^\dagger(r)|0\rangle=\sum_\alpha{|\alpha\rangle\langle \alpha|}r\rangle=\sum_\alpha{|\alpha\rangle\langle \alpha|r\rangle}=\sum_\alpha{\langle \alpha|r\rangle}|\alpha\rangle\\ $$

所以

$$|r\rangle=\hat{\psi}^\dagger(r)|0\rangle=(\sum_\alpha{\langle \alpha|r\rangle}\hat{a}^\dagger_{\alpha})|0\rangle\\$$ 

，

$$\hat{\psi}^\dagger(r)=\sum_\alpha{\langle \alpha|r\rangle}\hat{a}^\dagger_{\alpha}\\ $$

。可以写到相互作用表象里面地，

$$\hat{\psi}^\dagger(r,t)=e^{+i\hat{H}t}\hat{\psi}^\dagger(r)e^{-i\hat{H}t}\\ $$

对于在时间 
$$t^\prime $$
湮灭位置在 
$$r^\prime $$
的算符 
$$\hat{\psi}(r^\prime,t^\prime) $$
也是一样：

$$\hat{\psi}(r^\prime,t^\prime)=e^{+i\hat{H}t^\prime}\hat{\psi}(r^\prime)e^{-i\hat{H}t^\prime}\\ $$

，
所以我们可以有一个多粒子态
$$|\Psi\rangle$$ 其“某些”amplitude有：

$$\langle\Psi|\hat{\psi}^\dagger(r,t)\hat{\psi}(r^\prime,t^\prime)|\Psi\rangle\\$$ 

，这是下次要写的东西。

<h2>附录、Slater行列式与二次量子化形式</h2>

$$\langle r_1r_2|\chi _1\chi _2\rangle =\frac{1}{\sqrt{2!}}\langle 0|\hat{\psi}\left( r_1 \right) \hat{\psi}\left( r_2 \right) \hat{a}_{1}^{\dagger}\hat{a}_{2}^{\dagger}|0\rangle  $$ 

$$\begin{cases} 	\hat{\psi}\left( r_1 \right) =\sum_{\alpha}{\chi _{\alpha}\left( r_1 \right) \hat{a}_{\alpha}}\\ 	\hat{\psi}\left( r_2 \right) =\sum_{\beta}{\chi _{\beta}\left( r_2 \right) \hat{a}_{\beta}}\\ \end{cases} $$

$$=\frac{1}{\sqrt{2!}}\sum_{\alpha \beta}{\chi _{\alpha}\left( r_1 \right) \chi _{\beta}\left( r_2 \right)}\langle 0|\hat{a}_{\alpha}\hat{a}_{\beta}\hat{a}_{1}^{\dagger}\hat{a}_{2}^{\dagger}|0\rangle  $$

费米子生成/湮灭算符反对易关系：

$$\left\{ \hat{a}_{i}^{\dagger}, \hat{a}_j \right\} =\delta _{ij}, \hat{a}_{\beta}\hat{a}_{1}^{\dagger}+\hat{a}_{1}^{\dagger}\hat{a}_{\beta}=\delta _{1\beta} $$

回到上面的式子：

$$=\frac{1}{\sqrt{2!}}\sum_{\alpha \beta}{\chi _{\alpha}\left( r_1 \right) \chi _{\beta}\left( r_2 \right)}\langle 0|\hat{a}_{\alpha}\left( \delta _{1\beta}-\hat{a}_{1}^{\dagger}\hat{a}_{\beta} \right) \hat{a}_{2}^{\dagger}|0\rangle   $$
$$=\frac{1}{\sqrt{2!}}\sum_{\alpha \beta}{\chi _{\alpha}\left( r_1 \right) \chi _{\beta}\left( r_2 \right) \left( \langle 0|\hat{a}_{\alpha}\hat{a}_{2}^{\dagger}\delta _{1\beta}|0\rangle -\langle 0|\hat{a}_{\alpha}\hat{a}_{1}^{\dagger}\hat{a}_{\beta}\hat{a}_{2}^{\dagger}|0\rangle \right)}  $$
$$=\frac{1}{\sqrt{2!}}\sum_{\alpha \beta}{\chi _{\alpha}\left( r_1 \right) \chi _{\beta}\left( r_2 \right) \left( \delta _{2\alpha}\delta _{1\beta}-\delta _{1\alpha}\delta _{2\beta} \right)}  $$
$$=\frac{1}{\sqrt{2!}}\left[ \chi _2\left( r_1 \right) \chi _1\left( r_2 \right) -\chi _1\left( r_1 \right) \chi _2\left( r_2 \right) \right]  $$
$$=\Psi^\prime(r_1, r_2) $$